\chapter{Esercizi Progressivi}

\section{Livello Base}

\begin{esercizio}[B.1 --- Hello World]
Scrivere un programma che stampa "Hello, Assembly!" usando INT 21h funzione 09h.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[B.2 --- Somma Due Numeri]
Leggere due numeri a 16 bit, sommarli e stampare il risultato.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[B.3 --- Pari o Dispari]
Leggere un numero e determinare se è pari o dispari (testare bit 0).
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[B.4 --- Massimo di Tre]
Dati tre numeri, trovare il massimo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[B.5 --- Somma Array]
Sommare tutti gli elementi di un array di 10 word.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[B.6 --- Copia Stringa]
Copiare una stringa usando MOVSB.
\end{esercizio}

\section{Livello Intermedio}

\begin{esercizio}[I.1 --- Fattoriale]
Calcolare il fattoriale di n (versione iterativa e ricorsiva).
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[I.2 --- Fibonacci]
Generare i primi n numeri di Fibonacci.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[I.3 --- Numero Primo]
Verificare se un numero è primo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[I.4 --- Ricerca Binaria]
Implementare binary search su array ordinato.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[I.5 --- Conversione Decimale-Esadecimale]
Convertire numero decimale in esadecimale e stamparlo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[I.6 --- Palindromo]
Verificare se una stringa è palindroma.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[I.7 --- Ordinamento Insertion Sort]
Implementare insertion sort su array.
\end{esercizio}

\section{Livello Avanzato}

\begin{esercizio}[A.1 --- Torre di Hanoi]
Risolvere Torre di Hanoi con ricorsione.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[A.2 --- Moltiplicazione Matrici]
Moltiplicare due matrici 3	imes3.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[A.3 --- Parser Espressioni]
Valutare espressioni aritmetiche con precedenza operatori.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[A.4 --- Allocatore Memoria]
Implementare malloc/free semplificato.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[A.5 --- Compressione RLE]
Implementare compressione Run-Length Encoding.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[A.6 --- File System FAT12]
Leggere e parsare directory FAT12 da floppy disk.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[A.7 --- Debugger Minimale]
Implementare debugger con breakpoint e single-step.
\end{esercizio}

\section{Progetti Integrati}

\begin{esercizio}[P.1 --- Sistema Operativo Minimale]
Creare un micro-OS con:
\begin{itemize}
    \item Bootloader
    \item Gestore interrupt
    \item Shell minimale
    \item Driver VGA e tastiera
\end{itemize}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[P.2 --- Emulatore 8086]
Scrivere emulatore software dell'8086 in C/Python.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[P.3 --- Crittografia]
Implementare cifratura/decifratura Caesar, XOR, ROT13.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[P.4 --- Gioco Tetris]
Implementare Tetris in modalità testo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[P.5 --- Comunicazione Seriale]
Implementare protocollo seriale per comunicazione PC-PC.
\end{esercizio}

\section{Sfide Avanzate}

\begin{esercizio}[S.1 --- Code Golf]
Scrivere il programma più corto possibile per:
\begin{enumerate}
    \item Stampare "Hello World"
    \item Ordinare array
    \item Calcolare Fibonacci
\end{enumerate}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[S.2 --- Ottimizzazione]
Ottimizzare i seguenti task per velocità massima:
\begin{enumerate}
    \item Copiare 64KB di memoria
    \item Cercare byte in array 1MB
    \item Calcolare checksum CRC16
\end{enumerate}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[S.3 --- Reverse Engineering]
Analizzare e decompilare un binario .COM fornito.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[S.4 --- Real Mode OS]
Scrivere un OS completo in real mode con:
\begin{itemize}
    \item Multitasking cooperativo
    \item Driver disco e file system
    \item Interfaccia grafica VGA
\end{itemize}
\end{esercizio}

\section{Riepilogo Competenze}

Al completamento di tutti gli esercizi, lo studente avrà acquisito:

\begin{itemize}
    \item Padronanza completa del set di istruzioni 8086
    \item Capacità di debugging e ottimizzazione
    \item Comprensione architettura low-level
    \item Esperienza con hardware e periferiche
    \item Basi per reverse engineering e sicurezza
\end{itemize}
